大義無當

——大義無當

黃昏。

四處刀光劍影，兵刃交錯。

身處軍中的主帥孫堅，卻遲遲掌握不了敵軍的行蹤。

敵軍並非正規軍隊，而是四處虜掠的游兵賊軍，卻又組織深嚴，進退有據。孫堅的部隊雖然人數眾多，卻大都是新募士卒，經驗尚淺，只能按令而行，面對敵方狡詐而熟練的西涼悍兵，連人數優勢都無法維持，毫無招架之力，被逐一擊破。

孫軍最終大敗，孫堅率領數十騎突圍而逃。

孫堅逃逸後，反覆思量，為何舉著大義旗幟的百萬諸侯聯合軍，面對著董卓的西涼賊軍，竟然會一敗塗地。他想起了孫子兵法的一句——知己知彼。

這一仗，他不但不清楚敵軍的能耐和戰術，甚至不了解自己陣中聯軍的實力和心態，他只想著用自己孫家軍的一套去統率全軍，最終，聯軍成了一盤散沙。

但孫堅沒有就此認輸，他重新召集兵敗四散的將士，並花了一番功夫去了解聯軍將士的作戰風格和各自參戰因由，方將散亂的雜軍揉成一團精兵。

同時，孫堅亦派出細作刺探敵情，得知董軍大督護胡軫和騎督呂布不和。知己知彼下，孫堅終於反敗為勝，擊敗胡軫，更乘勝追擊，斬殺董軍都督華雄。

董卓為了壓制聯軍氣炎，欲以和親及官位拉攏孫堅，均被孫堅一口回絕，大義在上，洛陽在前，哪有投敵之理？

然而，他卻沒料到，碩大的戰功，反招致了同道中人的妒忌和猜疑，袁術為防孫堅乘勢坐大，竟扣住孫軍的糧草補給，以拖孫堅後腿。孫堅一怒之下連夜趕到袁術帳中，以大義之名，痛斥袁術，終讓其認錯，發還糧餉。

孫軍勢如破竹，直取洛陽，甚至擊退了殿後的呂布，董軍只能落荒而逃。

孫堅不禁振臂高呼，只要待諸侯聯軍匯合，乘勝追擊，必敗董卓，重迎天子，光復大漢！

然而，孫堅孤軍在洛陽守候了不知多少天，莫說聯軍的蹤影，連半點音信都不聞。

孫堅落寞地望著大漢宮闕，不禁自問：「這就是我拼死守護的大漢天下？」

心灰意冷的孫堅不知何去何從，又在洛陽逗留了數天，直至一日，手下來報，他們在一井中發現了一不尋常之物——玉璽。

若是往日，孫堅必定會將玉璽交付聯軍盟主，因為此乃大義，但此刻，孫堅握著玉璽，望著璽上的「受命於天既壽永昌」八字，再環顧洛陽破敗的情景，只感到諷刺。

他本想就此將玉璽摔成粉碎，卻又馬上轉念，將璽藏到懷中，並號令全軍撤出洛陽，回軍長沙。

雖然孫堅不知道當下這副玉璽有何用，但他知道玉璽自有其價值，終有一日，能換得所需之物，所以，留著，自有其用。

孫堅自知私藏玉璽，是不義，甚至是大逆之舉，但經歷過討伐董卓之役，他明白了，大義無當，僅僅高舉大義旗幟毫無意義，重要的，是如何實踐大義。

解巴